% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=05,mois=Janvier,annee=2024,titre={Exercices - Correction}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH05 - Suites numériques - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo1
\begin{enumerate}
	\item La suite $\Suite{u}$ est donnée de manière explicite, donc les trois premiers termes sont :
	%
	\begin{itemize}
		\item $u_0 = 0^2-10\times0 = \num{\xinteval{0^2-10*0}}$ ;
		\item $u_1 = 1^2-10\times1 = \num{\xinteval{1^2-10*1}}$ ;
		\item $u_2 = 2^2-10\times2 = \num{\xinteval{2^2-10*2}}$.
	\end{itemize}
	\item La suite $\Suite{v}$ est donnée par récurrence, donc :
	%
	\begin{itemize}
		\item $v_0 = 1,2$ ;
		\item $v_1 = 10\times v_0 + 0,1 = 10\times1,2+0,1 = \num{\xinteval{10*1.2+0.1}}$ ;
		\item $v_2 = 10\times v_1 + 0,1 = 10\times\num{\xinteval{10*1.2+0.1}}+0,1 = \num{\xinteval{10*(10*1.2+0.1)+0.1}}$.
	\end{itemize}
	\item La suite $\Suite{u}$ proposée est donnée par une formule de récurrence \textit{double}, donc les six premiers termes sont :
	%
	\begin{itemize}
		\item $u_0 = 1$ ;
		\item $u_1 = 1$ ;
		\item $u_2 = u_1 + u_0 = 1 + 1 = 2$ ;
		\item $u_3 = u_2 + u_1 = 2 + 1 = 3$ ;
		\item $u_4 = u_3 + u_2 = 3 + 2 = 5$ ;
		\item $u_5 = u_4 + u_3 = 5 + 3 = 8$.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo2
\begin{enumerate}
	\item On a :
	%
	\begin{itemize}
		\item $u_0 = 0^3 = 0$ ; $u_1 = 1^3 = 1$ et $u_2 = 2^3 = 8$ ;
		\item $v_0 = 5\times0 = 0$ ; $v_1 = 5\times1 = 5$ et $v_2 = 5\times2 = 10$ ;
		\item $w_0 = \dfrac{3^0}{2} = \dfrac12$ ; $w_1 = \dfrac{3^1}{2} = \dfrac
		32$ et $w_2 = \dfrac{3^2}{2} = \dfrac92$.
	\end{itemize}
	\item Concernant une \textit{éventuelle} particularité :
	%
	\begin{itemize}
		\item $\Suite{u}$ n'est ni arithmétique ($0+1=1$ mais $1+7=8$\ldots) ni géométrique ;
		\item $\Suite{v}$ semble être arithmétique ($0+5=5$ et $5+5=10$);
		\item $\Suite{w}$ semble être géométrique car $\dfrac12 \times 3 = \dfrac32$ et $\dfrac32 \times 3 = \dfrac92$.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo3
\begin{enumerate}
	\item Par définition des suites arithmétiques, on a $u_{12} = u_0 + 12 \times r = -11 + 12 \times 3 = \xinteval{-11+12*3}$.
	\item Par définition des suites arithmétiques, on a $v_{16} = v_0 + 15 \times r = 12 + 15 \times (-7) = \xinteval{12-7*15}$.
	\item Par définition des suites arithmétiques :
	%
	\begin{itemize}
		\item $w_4 = w_0 + 4 \times r \Rightarrow 20 = 12 + 4 \times r \Rightarrow r = \dfrac{20-12}{4} = \xintieval{(20-12)/4}$ ;
		\item $w_{20} = w_0 + 20 \times r = 12 + 20\times\xintieval{(20-12)/4} = \xintieval{12+20*(20-12)/4}$.
	\end{itemize}
	\item Le sens de variations d'une suite arithmétique dépend du signe de sa raison :
	%
	\begin{itemize}
		\item pour $\Suite{u}$, on a $r=3 > 0 $, donc $\Suite{u}$ est monotone croissante ;
		\item pour $\Suite{v}$, on a $r=-7 < 0 $, donc $\Suite{v}$ est monotone décroissante ;
		\item pour $\Suite{w}$, on a $r=4 > 0 $, donc $\Suite{w}$ est monotone croissante ;
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo4
\begin{enumerate}
	\item Par définition des suites géométriques, on a $u_{7} = u_0 \times q^{7} = 0,44 \times 5^7 = \num{\xintfloateval{0.44*5^7}}$.
	\item Par définition des suites géométriques, on a $v_{6} = v_1 \times q^{5} = 16 \times 0,4^5 = \num{\xintfloateval{16*0.4^5}}$.
	\item Par définition des suites géométriques :
	%
	\begin{itemize}
		\item $w_2 = w_0 \times q^2 \Rightarrow 19,2 = 4,8 \times q^2 \Rightarrow q^2 = \dfrac{19,2}{4,8} = \xintieval{19.2/4.8} \Rightarrow q = \sqrt{\xintieval{19.2/4.8}} = 2$ ;
		\item $w_{5} = w_0 \times q^5 = 4,8 \times 2^{5} = \num{\xintfloateval{4.8*2^5}}$.
	\end{itemize}
	\item Le sens de variations d'une suite géométrique dépend du signe de son premier terme et de la comparaison de la raison par rapport à 1 :
	%
	\begin{itemize}
		\item pour $\Suite{u}$, on a $u_0 = 0,44 > 0$ et $q=5 >1$, donc $\Suite{u}$ est monotone croissante ;
		\item pour $\Suite{v}$, on a $v_1 = 16 > 0$ et $q=0,4<1$, donc $\Suite{v}$ est monotone décroissante ;
		\item pour $\Suite{w}$, on a $w_0 = 4,8 > 0$ et $q=2>1$, donc $\Suite{w}$ est monotone croissante.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo5
\begin{enumerate}
	\item On a, par définition de $\Suite{C}$ :
	%
	\begin{itemize}
		\item $C_1 = 1,02 \times C_0 = 1,02 \times \num{1200} = \num{\xintfloateval{1200*1.02}}$ ;
		\item $C_2 = 1,02 \times C_1 = 1,02 \times \num{\xintfloateval{1200*1.02}} = \num{\xintfloateval{1200*1.02^2}}$ ;
		\item $C_3 = 1,02 \times C_2 = 1,02 \times \num{\xintfloateval{1200*1.02^2}} = \num{\xintfloateval{1200*1.02^3}}$.
	\end{itemize}
	\item
	\begin{enumerate}
		\item La formule de récurrence proposée est celle d'une suite géométrique, de premier terme $C_0=\num{1200}$ et de raison $q=1,02$.
		\item On en déduit que $C_n = C_0 \times q^n = \num{1200} \times 1,02^n$ pour tout entier $n$.
	\end{enumerate}
	\item On sait que $C_0=\num{1200} >0$ et que $q=1,02 >1$, donc on peut en déduire que $\Suite{C}$ est monotone croissante.
	\item \SolutionSeuil[Balayage,No=0,UNo=1200,Precision=2]{1.02*x}{6000}.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo6
\begin{enumerate}
	\item On a :
	%
	\begin{itemize}
		\item $u_1 = u_0 + r = 7 + 2 = 9$ ;
		\item $u_{25} = u_0 + 25\times r = 7 + 25\times2 = \num{\xinteval{7+25*2}}$ ;
		\item $u_{100} = u_0 + 100\times r = 7 + 100\times2 = \num{\xinteval{7+100*2}}$
	\end{itemize}
	\item On a :
	%
	\begin{itemize}
		\item $u_8 = u_3 + 5\times r \Rightarrow 0 = 12 + 5\times r \Rightarrow r = \dfrac{0-12}{5} = \num{\xintfloateval{(0-12)/5}}$ ;
		\item $u_0 = u_3 - 3 \times r =12 - 3 \times (\num{\xintfloateval{(0-12)/5}}) = \num{\xintfloateval{12-3*(0-12)/5}}$ ;
		\item $u_{18} = u_8 + 10 \times r = 0 + 10 \times (\num{\xintfloateval{(0-12)/5}}) = \num{\xintfloateval{10*(0-12)/5}}$.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo7
\begin{enumerate}
	\item À chaque \textit{étape}, le nombre de clients augmente de 3, donc la suite $\Suite{n}$ est arithmétique de premier terme $u_1=5$ et de raison $r=3$.
	\item On a donc $u_n = u_1 + (n-1) \times r = 5 + (n-1)\times3 = 5 + 3n-3 = 2+3n$ pour tout entier $n$.
	\item On cherche $n$ tel que $u_n > 100 \Rightarrow 2+3n > 100 \Rightarrow 3n > 98 \Rightarrow n > \dfrac{98}{3} \approx \Arrondi[2]{98/3}$.
	
	C'est donc au bout de \Arrondi[0]{98/3} mois que Bob aura plus de 100 clients réguliers.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo8
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $u_0=\num{1200}$ (salaire d'Alice en 2018).
		
		Sachant que le salaire augmente de 50\,€ par an, on en déduit que $\Suite{u}$ est arithmétique de raison $r=50$ et de premier terme $u_0=\num{1200}$.
		\item De ce fait, on a $u_n = u_0 + n \times r = \num{1200} + n \times 50 = \num{1200} + 50n$ pour tout entier $n$.
		\item On a $u_{10} = u_0 + 10 \times r = \num{1200} + 10 \times 50 = \num{\xinteval{1200+10*50}}$.
		
		On obtient le fait que le salaire mensuel d'Alice en 2028 ($2018+10$) est de \num{\xinteval{1200+10*50}}\,€.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $v_0=\num{1200}$ (salaire de Bob en 2018).
		
		Sachant que le salaire augmente de 3\,\% ($CM=1,03$) par an, on en déduit que $\Suite{v}$ est géométrique de raison $q=1,03$ et de premier terme $v_0=\num{1200}$.
		\item De ce fait, on a $v_n = v_0 \times q^n = \num{1200} \times 1,03^n$ pour tout entier $n$.
		\item Le salaire de Bob en 2018 est donné par $v_{10} = \num{1200} \times 1,03^{10} \approx \Arrondi[2]{1200*1.03^10}$, soit environ \Arrondi[2]{1200*1.03^10}\,€.
	\end{enumerate}
	\item En tabulant, on obtient $\begin{dcases} u_{22} = \Arrondi[0]{1200+50*22} \\ v_{22} \approx \Arrondi[2]{1200*1.03^22} \end{dcases}$ et $\begin{dcases} u_{23} = \Arrondi[0]{1200+50*23} \\ v_{23} \approx \Arrondi[2]{1200*1.03^23} \end{dcases}$.
	
	C'est donc à partir de \num{\xinteval{2018+23}} ($2018+23$) que le salaire de Bob dépassera celui d'Alice.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo9
\begin{enumerate}
	\item On a (d'après l'énoncé) $u_0 = 795$, et une diminution de 10\,\% correspond à un CM de $0,9$.
	
	Ainsi $u_1 = u_0 \times 0,9 = 795 \times 0,9 = \num{\xintfloateval{795*0.9}}$ et $u_2 = u_1 \times 0,9 = \num{\xintfloateval{795*0.9}} \times 0,9 = \num{\xintfloateval{795*0.9-0.9}}$.
	\item On peut donc en déduire que la suite $\Suite{u}$ est géométrique de raison $q=0,9$ et de premier terme $u_0=795$.
	\item De ce fait, on a $u_n = u_0 \times q^n = 795 \times 0,9^n$ pour tout entier $n$.
	\item On a $u_5 = u_0 \times q^5 = 795 \times 0,9^5 \approx \Arrondi[2]{795*0.9^5}$.
	\item \SolutionSeuil[Balayage,No=0,UNo=795,Precision=2,Sens=<]{0.9*x}{300}.
	
	C'est donc au bout de 10 trimestres que le prix de vente sera strictement inférieur à 300\,€.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo10
\begin{enumerate}
	\item Par \textit{contruction}, on peut \textit{expliquer facilement} que $\Suite{u}$ est croissante, car on part d'un nombre positif (5) et à chaque étape on multiplie par 2 et on ajoute 3.
	\item On a $v_{n+1} = u_{n+1} + 3 = 2u_n+3+3=2u_n+6=2\left(u_n+3\right)=2v_n$ pour tout entier $n$.
	
	On en déduit que $\Suite{v}$ est géométrique de raison $q=2$ et de premier terme $v_0 = u_0 + 3 = 5 + 3 = 8$.
	\item On a donc $v_n = v_0 \times q^n = 8 \times 2^n$ pour tout entier $n$.
	\item On en déduit donc $v_n = u_n + 3 \Rightarrow u_n = v_n - 3 = 8 \times 2^n - 3$ pour tout entier $n$.
	\item On sait que $\lim\limits_{n \to +\infty} 2^n = +\infty$, donc par combinaison on obtient directement $\lim\limits_{n \to +\infty} u_n = +\infty$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo11
\begin{enumerate}
	\item On a $u_1 + u_2 + \dots + u_{50} = \dfrac{(u_1 + u_{50}) \times 50}{2} = \dfrac{(3,5 + 3,5 + 49 \times 1,25)\times50}{2} = \num{\xintfloateval{(3.5+3.5*49*1.25)*50/2}}$.
	\item On a $u_0 + u_1 + \dots + u_{200} = \dfrac{(u_0 + u_{200}) \times 201}{2} = \dfrac{(\num{40000} + \num{40000} + 200 \times (-3))\times201}{2} = \num{\xintieval{(40000+40000+200*(-3))*201/2}}$.
	\item On a $u_0 + u_1 + \dots + u_{17} = u_0 \times \dfrac{1-0,72^{18}}{1-0,72} = 150 \times \dfrac{1-0,72^{18}}{1-0,72} \approx \Arrondi[2]{150*(1-0.72^18)/(1-0.72)}$.
	\item On a $u_1 + u_2 + \dots + u_{42} = u_1 \times \dfrac{1-1,04^{42}}{1-1,04} = 2 \times \dfrac{1-1,04^{42}}{1-1,04} \approx \Arrondi[2]{2*(1-1.04^42)/(1-1.04)}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo12
On utilise les résultats sur les suites arithmétiques et/ou géométriques :

\begin{enumerate}
	\item $\lim\limits_{n \to +\infty} 0,9^n = 0$ donc $\lim\limits_{n \to +\infty} u_n =  795 \times 0 = 0$.
	\item $\lim\limits_{n \to +\infty} 1,02n = +\infty$ donc $\lim\limits_{n \to +\infty} v_n = "-0,525 \times \infty + \num{27000}" = -\infty$.
	\item On sait que $(-1)^n$ vaut soit $1$ soit $-1$ ; et de plus $\lim\limits_{n \to +\infty} \dfrac{100}{99} = +\infty$.
	
	Ainsi, par somme (rajouter $\pm1$ à $\infty$ ne change rien), $\lim\limits_{n \to +\infty} (-1)^n+ \left(\frac{100}{99}\right)^n = +\infty$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo13
\begin{enumerate}
	\item On a  :
	%
	\begin{itemize}
		\item $u_1 = u_0 \times \dfrac54 = 2 \times \dfrac54 = \ConversionFraction[d]{2*5/4}$ ;
		\item $u_2 = u_0 \times u_1 = 2 \times \ConversionFraction[d]{2*5/4} = \ConversionFraction[d]{2*5/4*5/4}$.
	\end{itemize}
	\item La suite $\Suite{u}$ étant géométrique, on en déduit que $u_n = u_0 \times q^n = 2 \times {\left(\dfrac54\right)}^n$ pour tout entier $n$.
	
	De ce fait, $u_8 = u_0 \times q^8 = 2 \times {\left(\dfrac54\right)}^8 = \ConversionFraction[d]{2*(5/4)^8}$.
	\item On a $u_0  + u_1+ u_2  + ...+ u_8 = u_0 \times \dfrac{1-q^{9}}{1-q} = 2 \times \dfrac{1-\left(\tfrac{5}{4}\right)^{9}}{1-\left(\tfrac{5}{4}\right)} \approx \Arrondi[2]{2*(1-1.25^9)/(1-1.25)}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}